<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Daniel Faria TI]]></title>
  <link href="http://danielfariati.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://danielfariati.github.io/"/>
  <updated>2014-09-07T21:58:23-03:00</updated>
  <id>http://danielfariati.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Daniel Faria Gomes]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[O Mundo Precisa Que Você Faça O Que Você Ama]]></title>
    <link href="http://danielfariati.github.io/blog/2011/09/15/o-mundo-precisa-que-voce-faca-o-que-voce-ama/"/>
    <updated>2011-09-15T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://danielfariati.github.io/blog/2011/09/15/o-mundo-precisa-que-voce-faca-o-que-voce-ama</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Recentemente encontrei um artigo, escrito por Jonathan Mead, chamado &ldquo;<a href="http://zenhabits.net/the-world-needs-you-to-do-what-you-love/">The World Needs You To Do What You Love</a>&rdquo;. Achei tão interessante que vou fazer uma breve descrição das idéias principais do artigo.</p>

<p><img src="https://farm1.staticflickr.com/183/442520914_2f6a953382_z.jpg" title="Happy Clown, por Mark Gstohl" ></p>

<p>Pense comigo… As maiores mudanças, as maiores revoluções, foram feitas sempre por pessoas que estavam profundamente apaixonada, sentiam grande amor pelo que faziam.</p>

<p>Se você estiver trabalhando com algo que considere chato, desanimador, provavelmente não irá se esforçar ao máximo. Irá chegar ao trabalho, fazer o suficiente para não ser demitido, e voltar para casa. Não irá tentar promover a mudança e, com certeza, não irá inspirar outros.</p>

<!-- more -->


<p>Mas se o trabalho te deixa animado, deixa você acordado a noite toda, e te preenche… você fará mais. Você vai dedicar mais tempo, mais energia, mais paixão. Porque vale a pena. Te satisfaz.</p>

<p>A questão claramente não é se deve fazer trabalho chato ou que ame, mas sim como ser pago para fazer o que ama. Pensando nisso, seguem algumas dicas para ajudar neste caminho:</p>

<h2>Encontre sua paixão</h2>

<p>Para ajudar você nesse passo, seguem algumas perguntas que pode fazer à você mesmo:</p>

<ul>
<li><p>Em que eu sou loucamente interessado em?</p></li>
<li><p>Sobre o que eu posso falar por horas?</p></li>
<li><p>O que eu faria de graça?</p></li>
</ul>


<h2>Encontre sua força</h2>

<p>Procure coisas que você é bom naturalmente, coisas em que tenha facilidade desde o nascimento. Contribua com seus talentos para o mundo. Se não consegue saber quais são suas habilidades, seus talentos, pergunte para amigos, familiares. Pergunte quais qualidades te diferem de outras pessoas.</p>

<h2>Encontre seu valor</h2>

<p>Encontrar o ponto de junção entre o que você é bom e o que as pessoas estão dispostas a pagar para ter é o que fará toda a diferença. Se você não conseguir encontrar um jeito de ser pago pelo que faz, o resto perde o significado. Então passe um tempo pensando em todas as possibilidades, nessa etapa. Para começar, pense nos benefícios que tem a oferecer para os outros. Procure por algo que seja uma necessidade para outras pessoas.</p>

<h2>Comprometa-se</h2>

<p>Talvez a maior causa do fracasso das pessoas seja a falta de comprometimento. Pensar <em>“eu não sei”</em> ou <em>“talvez algum dia”</em> não vai ser o suficiente para chegar ao ponto de conseguir viver fazendo apenas o que ama. É preciso um comprometimento intenso para fazer essa mudança. Em vez de pensar <em>“eu não sei”</em> pense <em>“eu vou descobrir”</em>. Lembre-se que para chegar ao fim do caminho, é preciso andar.</p>

<h2>Prepare-se para mudar</h2>

<p>Por mais que você queira fazer todas estas mudanças, pode ser difícil deixar de lado o antigo moda de pensar e se comportar. Aquele monte de idéias que dizem que <em>“trabalho não deve ser agradável”</em> ou <em>“não vai dar certo, deixa pra lá”</em>. Quebrar essas crenças pode ser difícil, mas seguir o novo caminho com certeza compensa.</p>

<h2>O que você terá que abandonar?</h2>

<p>Você pode estar pensando que não vai ter tempo para se aventurar nessa nova jornada… e você está certo. Você não terá tempo, até que arrume tempo. Nós temos muitas coisas no nosso planejamento que achamos importantes, mas pense bem. Faça uma lista de todas as suas atividades e organize por prioridade. Só assim encontrará tempo para fazer o que realmente é importante.</p>

<h2>Você dirá Sim para você mesmo?</h2>

<p>Você pode querer virar um escritor, um dentista, um empresário, um professor, um pintor. Se você sabe que é isso que nasceu para fazer, então se dê permissão para ser chamado assim… mesmo que ainda não tenha se consagrado. E mesmo que não consiga viver apenas disso, abrace sua paixão.</p>

<hr />

<p>Esta pode ser apenas a ponta do iceberg, mas já é um grande começo. Clareza e comprometimento são as maiores necessidades, o resto é fácil.</p>

<p>O mundo precisa de seus talentos.</p>

<hr />

<p>Bom, espero que tenham gostado.
Até o próximo artigo!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A Pirâmide Do Sucesso]]></title>
    <link href="http://danielfariati.github.io/blog/2011/09/03/a-piramide-do-sucesso/"/>
    <updated>2011-09-03T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://danielfariati.github.io/blog/2011/09/03/a-piramide-do-sucesso</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoje vou falar sobre a pirâmide do sucesso, um resumo da filosofia de sucesso de John Wooden, o maior técnico de basquete de todos os tempos. Todas as informações que constam nesse post foram retiradas de seu livro <em>“Jogando Para Vencer”</em>. Recomendo a leitura.</p>

<p><img src="http://danielfariati.github.io/images/piramide.png" title="A Pirâmide" ></p>

<p>A pirâmide é formada por 15 blocos individuais que representam características pessoais que um líder deve ter para alcançar o sucesso. Sua disposição foi estudada e existe lógica por trás do posicionamento dos blocos.</p>

<!-- more -->


<p>Vou descrever cada bloco e sua importância para um bom líder:</p>

<h2>As pedras angulares</h2>

<h3>Dedicação</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Não se colhe nada sem que haja trabalho duro: dedicação.&rdquo;</p></blockquote>

<p>O apetite pelo trabalho, a vontade de colocar a mão na massa é uma característica comum em todos os grande líderes. Sem exceções.  Seja persistente mesmo quando as tarefas não forem das mais estimulantes. Enfrente as dificuldades, trabalhe, e trabalhe, e trabalhe.</p>

<h3>Entusiasmo</h3>

<blockquote><p>&ldquo;É preciso gostar do que se faz, colocar nisso seu coração: entusiasmo.&rdquo;</p></blockquote>

<p>O entusiasmo é o que diferencia o simples trabalho da excelência. O entusiasmo do líder exerce uma grande influência no comportamento de sua equipe. Sua energia, sua disposição, motiva as pessoas ao seu redor. Sem se entregar de corpo e alma, não se oferece todo o potencial que pode ser oferecido.</p>

<h2>A base</h2>

<h3>Amizade</h3>

<blockquote><p>&ldquo;A amizade traz um espírito de boa vontade que nutre os relacionamentos.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Com a amizade presente na equipe o trabalho do líder fica mais fácil e a força do time aumenta consideravelmente. Como um líder poderia ser bem-sucedido se não houvesse respeito mútuo entre ele e os membros da equipe? Faça o grupo perceber que está trabalhando com você, e não para você. Demonstre interesse e preocupação sinceros pelos membros da sua equipe.</p>

<h3>Lealdade</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Não traia sua equipe e ela não trairá você.&rdquo;</p></blockquote>

<p>A lealdade é uma via de mão dupla. <em>“Trate os outros como gostaria de ser tratado”</em> é clichê, mas funciona. Lealdade não se compra nem se vende, ela é conquistada. Nenhuma equipe consegue manter o alto nível em um ambiente competitivo se não houver lealdade a um líder que, por sua vez, lhe seja leal.</p>

<h3>Cooperação</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Cooperação: uma mão lava a outra&rdquo;</p></blockquote>

<p>Quando existe cooperação entre a equipe, os membros dela não se preocupam em levar os créditos, pois sabem que se a equipe obter sucesso, seu sucesso virá junto. O líder precisa se preocupar mais com <em>o que</em> é certo, o que é errado do que com <em>quem</em> está certo, <em>quem</em> está errado. Se preocupe em fazer as coisas do <em>melhor</em> jeito, não do <em>seu</em> jeito.</p>

<h2>A segunda fileira</h2>

<h3>Autocontrole</h3>

<blockquote><p>&ldquo;O controle do seu time começa com seu autocontrole&rdquo;</p></blockquote>

<p>Altos e baixos – no esforço, na performance e na produtividade – são o resultado da falta de disciplina pessoal, principalmente sobre as emoções. Seja consistente. Se você não é capaz de se controlar, como espera manter o controle de sua equipe? Emoções não controladas levam a decisões precipitadas.</p>

<h3>Estado de alerta</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Agilidade mental e atenção aguçada são pré-requisitos para que se seja competitivo em qualquer área.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Sem estar em estado de alerta, repetem-se os mesmos erros e o resultado não muda. Observe, seja rápido em identificar fraquezas, perceber predisposições e fortalecer pontos positivos. Só é possível melhorar sua equipe se estiver sempre atento aos pontos negativos, e como pode melhorá-los, e aos pontos positivos, e porque estão acontecendo.</p>

<h3>Iniciativa</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Deixar de agir é frequentemente o pior erro que cometemos.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Quando o que está em jogo é algo importante, o medo de falhar é enorme. Refletir, analisar e consultar sempre é bom na hora de tomar decisões, mas não importam se no final você não tomar uma atitude. É necessário ter iniciativa para fazer as coisas acontecerem. Quando chegar a hora de agir, não demore.</p>

<h3>Constância</h3>

<blockquote><p>&ldquo;De que adiantam a dedicação e o entusiasmo se forem usados só às vezes ou apenas por curtos períodos?&rdquo;</p></blockquote>

<p>A constância nada mais é que a determinação inabalável de um líder de se manter em uma direção, por mais difícil que se torne o caminho. É a força de vontade sendo aplicada com empenho e por um longo período. Intensidade e foco estão implícitos nela. Desistir, recuar ou se render é muito fácil. Nunca faça isso. Tente de novo, e de novo. Tente com mais empenho, mais inteligência, mas nunca deixe de tentar.</p>

<h2>A terceira fileira</h2>

<h3>Condicionamento</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Condicionamento tem a ver com qualidade: mental, moral e física. Todas as três são pré-requisitos para uma liderança produtiva&rdquo;</p></blockquote>

<p>Para alcançar esses pré-requisitos, é preciso exercitar o discernimento, o equilíbrio e a moderação em todas as áreas – além do bom senso. Não se permita ser desregrado, pois isso leva a diminuição do vigor físico, mental e moral. Mesmo que ser perfeito seja impossível, devemos buscar sempre minimizar nossas imperfeições. Quando seu corpo está enfraquecido fica mais difícil pensar com clareza e, com isso, acaba-se tomando decisões que podem não ser as melhores. O talento pode levar você ao topo, mas é preciso qualidade para manter-se lá.</p>

<h3>Habilidade</h3>

<blockquote><p>&ldquo;A capacidade plena – um conhecimento abrangente de como exercer as responsabilidades de liderança.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Você deve estar sempre ciente do que deve ser feito e ser capaz de fazê-lo. Deve capacitar-se, constantemente, em todas as áreas relevantes para o seu trabalho. Quando um líder resolver que não quer aprender mais, será o fim dele… e de sua equipe.</p>

<h3>Espírito de equipe</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Seis cavalos puxando juntos um arado é trabalho de equipe. No entanto, fazer força na mesma direção não é tudo.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Espírito de equipe é colocar o bem de todos acima dos interesses pessoais. Significa colocar <em>“nós”</em> na frente do <em>“eu”</em>, o que nem sempre é fácil, inclusive para aqueles que são líderes. Cada um de seus membros é o mais importante para a equipe. O líder deve ser a pessoa que ensina que o sucesso da equipe significa o sucesso pessoal de cada um deles. Quando você e sua empresa percebem que é melhor compartilhar – informações, reconhecimento, trabalho e experiência -, a equipe se torna mais do que uma simples soma de integrantes. Não existe membros menos importantes, e sim pessoas com atribuições e competências diversas, quase sempre complementares.</p>

<h2>A quarta fileira</h2>

<h3>Postura</h3>

<blockquote><p>&ldquo;Um bom líder não se deixa abalar, seja nos momentos de vitória, de derrota ou do que quer que ocorra antes ou depois disso. A liderança requer postura.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Não se esqueça de sempre manter sua postura. Evite se comparar com os outros e não abra mão de seus princípios e ideais. Seja você mesmo, sem pose ou fingimento, sinta-se à vontade na sua própria pele. Prepare-se adequadamente e sempre manterá a postura.</p>

<h3>Confiança</h3>

<blockquote><p>&ldquo;A noção de que você e sua equipe estão prontos para qualquer tipo de competição.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Quando há confiança, você respeita o adversário, mas não o teme. Você deixa o resultado aparecer sozinho, pois providenciou toda a preparação para sair vitorioso.</p>

<h2>O ápice</h2>

<h3>Excelência na competição</h3>

<blockquote><p>&ldquo;O seu melhor é necessário todos os dias, principalmente se você é o líder.&rdquo;</p></blockquote>

<p>A excelência na competição inclui gostar da lutar árdua e transmitir isso à todos que você lidera. É a própria competição – um adversário de valor – que dá a você e à sua equipe a oportunidade de descobrir seu potencial, de fazer a diferença dando o melhor de si. É preciso elevar o nível de exigência durante o período de preparação para que sua equipe se sinta confortável no desconforto de uma grande decisão.</p>

<hr />

<p>Por enquanto é só isso, espero que tenham gostado.</p>

<p>Até o próximo artigo!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Integração Contínua]]></title>
    <link href="http://danielfariati.github.io/blog/2011/08/25/integracao-continua/"/>
    <updated>2011-08-25T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://danielfariati.github.io/blog/2011/08/25/integracao-continua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>O que é?</h2>

<p>Segundo Martin Fowler, <em>“Integração Contínua é uma pratica de desenvolvimento de software onde os membros de um time integram seu trabalho frequentemente, geralmente cada pessoa integra pelo menos diariamente – podendo haver múltiplas integrações por dia. Cada integração é verificada por um build automatizado (incluindo testes) para detectar erros de integração o mais rápido possível. Muitos times acham que essa abordagem leva a uma significante redução nos problemas de integração e permite que um time desenvolva software coeso mais rapidamente”.</em></p>

<p>Devido ao crescimento de popularidade das metodologias ágeis, a integração contínua tornou-se importante para a comunidade de desenvolvimento de software. Ela facilita a integração, não importando o tamanho da equipe e quantas pessoas estão alterando o código ao mesmo tempo.</p>

<!-- more -->


<h2>Repositórios e versionamento</h2>

<p><img src="https://farm6.staticflickr.com/5107/5586120369_5257190402_z.jpg" title="Git to Subversion por Peter Rukavina" ></p>

<p>Um <strong>sistema de controle de versão</strong> (versionamento) tem como finalidade gerenciar diferentes versões do sistema e centralizar seu armazenamento.  Existem muitos sistemas desse tipo disponíveis no mercado, como: CVS, Subversion, Rational ClearCase, Git, Mercurial, Bazaar, entre outros.</p>

<p>Guardar versões facilita muito nossas vidas, pois se cometermos algum erro e só percebermos depois que o código já foi enviado, podemos desfazer as alterações com muita facilidade. O repositório se torna o destino final de tudo que é produzido pela equipe. Chamamos isso de integração.</p>

<h2>Por que usar?</h2>

<p>Utilizando as fases convencionais de desenvolvimento (integração apenas depois de completar o desenvolvimento), riscos são submetidos, existem muitos bugs na hora da integração, testes demoram muito mais e, claro, a entrega atrasa.</p>

<p>Com IC, a grande vantagem é o <strong>feedback instantâneo</strong>. A cada commit feito no repositório, o build é gerado automaticamente, os testes são todos executados e as falhas são detectadas. Você pode automatizar o sistema para enviar um e-mail para toda a equipe sempre que houver algum erro no build. Você poderá fazer mudanças sem medo, porque se algo der errado, você saberá rapidamente.</p>

<p>Quando os testes unitários falharem ou aparecer algum bug, os desenvolvedores podem reverter para uma versão sem bugs, sem perder tempo com debugging.  O caos de última hora é evitado, pois os problemas são detectados, e arrumados, continuamente. O feedback é instantâneo sobre a qualidade, funcionalidade e compatibilidade do código que está sendo escrito.</p>

<p>Cauê Guerra, da Caelum, descreveu integração contínua como uma <em>“integração <strong>automática</strong> com processo de build <strong>automático</strong> e que roda testes de forma <strong>automática</strong> e <strong>automaticamente</strong> detecta falhas em cada pedaço”</em>.</p>

<hr />

<p>Espero que tenham gostado! Por favor, deixe um comentário com seu feedback.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Programação Em Par]]></title>
    <link href="http://danielfariati.github.io/blog/2011/08/22/programacao-em-par/"/>
    <updated>2011-08-22T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://danielfariati.github.io/blog/2011/08/22/programacao-em-par</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Quando ouvi falar em programação em par pela primeira vez, não conseguia entender como aquilo seria produtivo e os benefícios que trazia. Minha forma de pensar sobre o assunto mudou com o tempo, e gostaria de compartilhar o conhecimento adquirido.</p>

<h2>O que é programação em par?</h2>

<p>O nome já deixa explícito sobre o que consiste a programação em par. Duas pessoas criando o código para um projeto de software, em conjunto (no mesmo computador). A pessoa que está digitando é chamada de <strong>condutor</strong> e a outra de <strong>navegador</strong>.</p>

<!-- more -->


<h2>Por que programar em par?</h2>

<p><img src="https://farm4.staticflickr.com/3024/2998452988_5a86c023f4_z.jpg" title="boo-turn por Fernando Mafra" ></p>

<ul>
<li><strong>Aprendizado compartilhado</strong></li>
</ul>


<p>Existem diversas opiniões sobre o mesmo assunto, cada um pensa de uma maneira diferente, tiveram experiências de vida diferentes. Programar em par faz essa diversidade no modo de pensar ser uma maneira de aprender mais, enxergar o problema de diversos pontos de vista.</p>

<ul>
<li><strong>Revisão contínua</strong></li>
</ul>


<p>A programação em par estimula a revisão contínua do código, pois enquanto um está conduzindo, o outro está procurando erros no pensamento do condutor. Isto faz com que a qualidade do software aumente sem impactar de forma significativa no prazo. Pode parecer difícil acreditar nisso, pois se tem a impressão que duas pessoas trabalhando separadamente terão mais produtividade, o que não é verdade. Lembre-se que quanto mais tempo demorar para se encontrar um problema, mais tempo levará para encontrar a causa do mesmo e, consequentemente, a solução.</p>

<ul>
<li><strong>Foco no projeto</strong></li>
</ul>


<p>Com o crescimento/popularização das redes sociais, ficou mais fácil perder o foco no projeto. Pare e pense: Quanto tempo você passa, durante o horário de trabalho, vendo seus e-mails, checando atualizações nas redes sociais, pensando sobre o que fará após o expediente? Muito tempo é a resposta que a maioria dará. A programação em par faz a concentração aumentar, pois sempre terá alguém do seu lado esperando a resolução do problema, interagindo com você. As interrupções externas também são menores enquanto se usa esta técnica, pois os outros percebem, com mais facilidade, que você está ocupado.</p>

<h2>Dicas de como programar em par</h2>

<ul>
<li><strong>Entenda a forma que cada um trabalha</strong></li>
</ul>


<p>Sempre é bom entender a forma com que seu par prefere trabalhar e compartilhar a forma que você trabalha. Entender as preferências de cada um evita se frustrar quando precisar fazer algo diferente. Algumas pessoas gostam de desenhar diagramas, fazer comentários no programa inteiro… Eu, por exemplo, gosto de analisar o código. Faça o implícito ficar explícito.</p>

<ul>
<li><strong>Respire fundo e relaxe</strong></li>
</ul>


<p>Algumas pessoas são extremamente rápidas digitando. E reconheço que quando se está programando em par com alguém que não tenha esta habilidade, é preciso paciência. O mesmo vale para erros de sintaxe.  Porém, ficar implicando o tempo todo com seu parceiro passa certa desconfiança. Espere um segundo antes de apontar os erros, talvez ele perceba sozinho. Respire fundo. Claro que alguns erros de sintaxe/gramática são irritantes, mas são fáceis de concertar e não são o fim do mundo.</p>

<ul>
<li><strong>Realize trocas frequentemente</strong></li>
</ul>


<p>Trocar frequentemente cria um senso de liderança compartilhada, mas cuidado para não realizar as trocas em períodos muito curtos de tempo, isso pode acabar causando uma quebra no raciocínio e, consequentemente, diminuir a produtividade.  Crie uma forma de fazer a troca em momentos apropriados, como no fim de algum teste ou quando acabar uma função importante do código.</p>

<ul>
<li><strong>Garanta que ambas as partes saibam porque estão em par</strong></li>
</ul>


<p>Programar em par traz muitos benefícios, embora possam parecer pouco intuitivos. Lembre-se do entendimento compartilhado, de levar em conta mais de uma forma de resolver o problema, da revisão de código contínua, de ter novos olhos para o código, além de outros benefícios trazidos por esta prática.</p>

<hr />

<p>Espero que tenham gostado! Por favor, deixe um comentário com seu feedback.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
